%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 4.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{2 октября 2020г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Многозадачные ОС}

\frame{\frametitle{Пользовательское окружение}
  Процессы в UNIX
  \begin{itemize}
    \item Работают на одном CPU
    \item Каждый живет в отдельном адресном пространстве
    \item Может обращаться к ядру посредством системных вызовов
    \item Перифирийные устройства скрыты за системными вызовами
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Защищенность}
  \begin{itemize}
    \item Процесс не может монополизировать CPU 
    \item Процесс не имеет доступа до памяти других процессов
    \item Процесс не имеет доступа до памяти ядра
    \item Если с процессом случается что-то нехорошее, система его вычищает и продолжает работать
    \item Такую изоляцию обеспечивают совместно ядро UNIX и аппаратура x86
  \end{itemize}
}

% картинка про смену процессов и адресные пространства

\frame{\frametitle{Механизмы}
  \begin{itemize}
    \item Вытесняющая многозадачность реализована посредством прерываний (об этом на 6м занятии)
    \item Изоляция памяти реализована механизмом виртуальной памяти (об этом на 5м занятии)
    \item Изоляция процесса от ядра реализована с помощью уровней привелегий (об этом сейчас)
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Кольца защиты}
\only<1>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/rings.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Уровни привелегий: базовые свойства}
  \begin{itemize}
    \item Код с уровнем привелегий $i$ может смотреть только данные уровня $i$ и выше (менее привелигерованные).
    \item Уровень привелегий ядра - 0
    \item Уровень привелегий пользовательского кода - 3
    \item UNIX использует только два уровня привелегий.
    \item Поменять уровень привелегий можно либо сделав системный вызов, либо сделав возврат из него
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Уровни привелегий: что можно привелегерованному коду}
  Если уровнеь привелегий 0, то можно
  \begin{itemize}
    \item Писать в системные регистры (регистры определяющие режим работы процессора)
    \item Выполянть системные инструкции (работа с устройствами, настройка памяти, и др)
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Какие бывают сегменты}
  \begin{itemize}
    \item Способ реализации привелегий в x86: сегменты.
    \item Всего 6 сегментов:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{CS} - сегмент кода
        \item \textbf{DS} - сегмент данных
        \item \textbf{SS} - сегмент стека
        \item \textbf{ES}, \textbf{FS}, \textbf{GS} - дополнительные сегменты данных    
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\vspace{-1em}
\frametitle{обращение через сегмент}
  \begin{itemize}
    \item Все обращения к памяти происходят в каком-нибудь сегменте
    \item При фетче инструкций код берётся из сегмента кода
    \item При обращении к стеку (push/pop, использование SP или BP в качестве базы адреса) используетя сегмент стека
    \item при обращении к данным используется сегмент данных
    \item Вместо сегмента данных DS можно указать любой другой через префикс:
\begin{verbatim}
    movq %rax, %fs:(%rbx)
\end{verbatim}
    \item Некоторые инструкции обязательно используют ES, например movs копирует из DS:(E)SI в ES:(E)DI.
  \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Что из себя представляют сегменты}
  \begin{itemize}
    \item Сегмент определяется своим дескриптором
    \item В дескрипторе описан, в частности уровень привелегий, DPL.
    \item Исторически в x86 сегменты могли давать доступ до части памяти
    \item Но UNIX и x86\_64 сегменты \emph{плоские}.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как работает система привелегий}
  \begin{itemize}
    \item Есть текущий уровень привелегий CPL
    \item CPL совпадает с уровнем привелегий текущего сегмента кода
    \item При обращении к другим сегментам проверяется, что CPL $\le$ DPL того сегмента. % для SS также?
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Смена сегмента}
  \begin{itemize}
    \item Сегмент может меняться неявно (как при системном вызове)
    \item В коде ядра сегменты меняются явно:
\begin{verbatim}
    movw %ax, %ds
\end{verbatim}
    \item На \verb'%ax' при этом записан \emph{селектор} сегмента.
    \item Селектор указывает на нужный дескрпитор в таблице дескрипторов.
  \end{itemize}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Дескрипторы и селекторы}
  \begin{itemize}
    \item Селектор 16-битный, дескриптор - 64-битный
    \item Помимо селекторов, в процессоре есть 64битные сегментные регистры (segment register, descriptor cache)
    \item Дескрипторы загружаются в сегментные регистры, кода происходит запись в селекторы
    \item Нужно для оптимизации, чтобы не ходить каждый раз в память в таблицу дескрипторов
    %\item Инструкции \texttt{lgdt}, \texttt{lldt} не меняют сегментные регистры
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Использование сегментов в UNIX}
  \begin{itemize}
    \item Требуется всего 4 сегмента
    \item Код и данные для ядра
    \item Код и данные для пользовательского кода (сегменты общие на все процессы)
    \item Сегменты переключаются при переходах между ядром и пользовательским процессом
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Таблица дескрипторов}
\only<1>{\includegraphics[height=0.8\textheight,page=1]{images/gdt.pdf}} % в xv6
}
% GDT[0] почему 0? Селектор 0 использовать нельзя, будет GP


\frame{\frametitle{Селектор сегмента}
\only<1>{\includegraphics[scale=0.3]{images/selector.png}}
\only<2>{
  \begin{itemize}
    \item TI = 0 (используем GDT).
    \item RPL = DPL выбираемого сегмента.
    \item Также нужно чтобы RPL и DPL сегмента стека совпадали с сегментом кода.
  \end{itemize}
}
}
%IRET:
%#GP(selector)
%If the DPL of a conforming-code segment is greater than the return code segment selector RPL.
%If the stack segment descriptor DPL is not equal to the RPL of the return code segment selector.
%If the stack segment selector RPL is not equal to the RPL of the return code segment selector.
%
%POP SS
%#GP
%If the SS register is being loaded and the segment selector's RPL and the segment descriptor’s DPL are not equal to the CPL.
%
%MOV SS
%#GP
%If the SS register is being loaded and the segment selector's RPL and the segment descriptor’s DPL are not equal to the CPL.

\frame{\frametitle{Дескрипторы сегментов}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/descriptor.png}}
\only<2>{
    Поля дескриптора:
    \begin{itemize}
        \item Base - 32-битный начальный адрес сегмента.
        \item Limit - 20-битный размер сегмента (от 1 байта до 1мб или от 4кб до 4гб)
        \item L - 1 для 64битных сегментов, 0 для 32битных
        \item D/B - operation size (0 - 16бит, 1 - 32бита). Если L=1 то должен быть 0
        \item P - present (может использовать ОС)
        \item S - 0 для системных дескрипторов, 1 для кода/данных
        \item TYPE - тип сегмента
        \item DPL - descriptor privelege level
    \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Типы сегментов}
%\only<1>{
%$S=1$ (пользовательские):
%    \begin{itemize}
%        \item 4 бита поля Type: X, E/C, W/R, A
%        \item Для кода ($X=1$)
%        \begin{itemize}
%            \item $C=1$ - conforming (можно вызывать из более слабого уровня привелегий).
%            \item $R=1$ - можно читать данные сегмента. Если $R=0$, то execute-only.
%        \end{itemize}
%        \item Для данных ($X=0$):
%        \begin{itemize}
%            \item $E=1$ - expand-down сегмент (может использоваться для стека).
%            \item $W=1$ - writable. Иначе read-only.
%        \end{itemize}
%        \item $A=1$ accessed (возводится системой, когра она загружает дескриптор)
%    \end{itemize}
%}
%\only<2>{
%$S=0$ (системные):
    \begin{itemize}
        \item Код (исполняемый сегмент)
        \item Данные (исполнять нельзя, можно читать и писать)
        %\item LDT (Local descriptor table segment)
        \item TSS (Task State segment)
        \item Call-gate
        \item Interrupt-gate
        \item Trap-gate
        %\item Task-gate
    \end{itemize}
%}
}

%\frame{\frametitle{Права доступа}
%    \begin{itemize}
%        \item Когда исполняется код, он берётся из какого-то сегмента. DPL текущего сегмента кода называется CPL (за исключением когда выполняется код conforming сегментов).
%        \item При доступе до сегмента данных проверяется CPL $\le$ DPL
%        \item При переходе в nonconforming code segment  проверяется что CPL $\le$ DPL.
%        \item При переходе в conforming code segment проверяется что СPL $\ge$ DPL.
%        \item Младшие 3 бита селектора сегмента задают RPL, который следует воспринимать так: прав должно хватать и с RPL, и с CPL.
%    \end{itemize}
%}


\frame{\frametitle{Как сказать процессору где таблица дескрипторов}
\only<1>{
    \begin{itemize}
        \item GDT загружается инструкцией \texttt{lgdt} которая указывает на описание таблицы в памяти.
        \item \texttt{lgdt} передается адрес на 6 байт в памяти.
        \item В младших двух байтах записан размер GDT в байтах, в старших - адрес на начало таблицы
    \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.6\textheight,page=2]{images/gdt.pdf}}
}


\section{Системные вызовы в 32битном режиме}

\frame{\frametitle{Как повысить свои привелегии?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как же выполнить привелигерованные инструкции, если ты обычный пользователь?
    \onslide<2->{
    \item Ответ intel - использовать call gate,
    \item В linux - trap gate, 
    \item Позже появились быстрые системные вызыовы: sysenter, syscall.
    }
\end{itemize}
}

\begin{frame}
\frametitle{Far pointer, Far call}
  \begin{itemize}
    \item В x86 есть понятие далёкого указателя: \texttt{selector:offset}
    \item Far pointer определяет сегмент и смещение внутри сегмена
    \item Инструкции работающие с far pointers:
    \begin{itemize}
        \item LJMP (far jump)
        \item CALLF (far call)
        \item RETF (far return)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Call gate}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/callgate.png}}
\only<2>{
    \begin{itemize}
        \item Дескриптор вызова функции нужен для контролируемого перехода между уровнями привелегий.
        \item Указывает сегмент и точку входа в нём.
        \item Указывает уровень привелегий, который должен быть у вызывающего кода.
        \item Указывает сколько параметров и какого размера скопировать на стек, если будет смена стека.
        \item Права доступа применяются к дескриптору гейта
    \end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/callgate64.png}}
%\only<4>{
%    Доступ будет разрешён если
%    \begin{itemize}
%        \item CPL $\le$ gate DPL, RPL $\le$ gate DPL
%        \item dst conforming code segment DPL $\le$ CPL
%        \item dst non-conforming code segment DPL $\le$ CPL (в случае far jump требуется DPL $=$ CPL)
%    \end{itemize}
%}
}

\frame{\frametitle{Стек при far call}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: нужен ли нам при смене привелегий стек?
    \onslide<2->{\item Ответ: да, все регистры заняты и нужно куда-то сохранять данные}
    \onslide<3->{\item Вопрос: можем ли мы при смене привелегий доверять стеку?}
    \onslide<4->{\item Ответ: нет, его может банально не хватить, кроме того доверять небезопасно}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Stack switch}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item При смене привелегий происходит смена стека
    \item Для каждого уровня привелегий определяется свой стек и SP
    \item ss и sp для колец 0-2 хранятся в TSS (task state segment).
    \item При загрузке нового ss он проверяется относительно DPL вызываемого сегмента
    \item Старые значения ss и esp сохраняются на стек
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/sswitch.png}}
}

\frame{\frametitle{Task State Segment}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В TSS хранится текущее состояние "задачи".
    \item Архитектура x86 позволяет делать task switch.
    \item Linux и xv6 этим не пользуется, все процессы реализованы в рамках одной "задачи".
    \item На TSS указывает селектор \texttt{\%tr}, который загружается инструкцией \texttt{ltr}.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/tss32.png}}
\only<3>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/tss.png}}
%\only<4>{\includegraphics[scale=0.35]{images/tssswitch.png}}
%\only<5>{\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/tss64.png}}
}

\section{Системные вызовы в 64битном режиме}

\frame{\frametitle{Проблемы старого интерфейса}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: как работает вызов через call gate (trap gate)?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: дескриптор нового сегмента кода загружается из таблицы дескрипторов GDT или LDT, выполняются проверки, аналогичным образм загружается стек.
    }
    \onslide<3->{Вопрос: сколько было обращений в память?}
    \onslide<4->{Ответ: 4 (с учётом кеширования 2) - сходили за гейтом, потом за сегментом кода, потом в TSS за селектором стека и в GDT за стеком. Сам TSS смотреть в GDT/LDT не нужно, дескриптор уже загружен.}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Новый способ}
\begin{itemize}
    \item Две пары инструкций syscall/sysret, sysenter/sysexit
    \item syscall/sysret - для 64-битного режима (от AMD)
    \item sysenter/sysexit - для 32-битного режима (от intel)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инструкция syscall}
\begin{itemize}
    \item Чтобы пользоваться syscall/sysret нужно настроить аппаратуру.
    \item Вопрос: нужно ли задавать сегменты CS и SS?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: вообще говоря не обязательно, сегменты плоские, важен только CPL
    \item Но нужно настроить точку входа. К тому же фичу syscall нужно "включить".
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Model Specific Registers}
\begin{itemize}
    \item В какой-то момент в intel поняли, что фичи приходят и уходят, а для каждой нужны свои специальные регистры
    \item Для этого ввели Model Specific Registers - пространство регистров, адресуемое 32битными числами
    \item Читать и писать их можно инструкциями rdmsr/wrmsr
    \item rdmsr - читает регистр под номером ECX на EDX:EAX (старшие 32 бита в edx, младшие - в eax)
    \item wrmsr - записывает в регистр подн номером ECX значение EDX:EAX
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MSR для syscall}
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
    \item IA32\_EFER Extended Feature Enables
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000080
        \item Бит 0 - IA32\_EFER.SCE SYSCALL Enable. Включает использование syscall/sysret
        \end{itemize}
    \item IA32\_STAR System Call Target Address
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000081
        \item старшие биты используются для загрузки селекторов (не самих сегментов!) cs и ss при syscall/sysret
        \end{itemize}
    \item IA32\_LSTAR System Call Target Addres
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000082
        \item RIP, на который перейдёт syscall
        \end{itemize}
    \item IA32\_FMASK System Call Flag Mask
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000084
        \item маска наложится на RFLAGS при syscall
        \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семантика syscall}
\begin{itemize}
    \item Старый RIP и RFLAGS сохраняются на RCX и R11.
    \item Новый RFLAGS оставляет только биты, указанные IA32\_FMASK.
    \item Новый RIP берётся из IA32\_LSTAR.
    \item Новые CS и SS устанавливаются плоскими с DPL=0.
    \item Селекторы \scs\ и \sss\ берутся как IA32\_STAR[47:32] и IA32\_STAR[47:32] + 8 (но загрузки из GDT не происходит).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семантика sysret}
\begin{itemize}
    \item RIP и RFLAGS берутся из RCX и R11
    \item новые CS и SS устанавливаются плоскими с DPL=3
    \item бит L у нового cs будет
    % Что значит бит L?
    \begin{itemize}
        \item 0 в случае если operand size $=$ 32 (в GAS \texttt{sysret})
        \item 1 в случае если operand size $=$ 64 (в GAS \texttt{sysretq})
    \end{itemize}
    \item новый \sss\ берётся из IA32\_STAR[63:48]+8
    \item новый \scs\ берётся из 
    \begin{itemize}
        \item IA32\_STAR[63:48] в случае если operand size $=$ 32
        \item IA32\_STAR[63:48] + 16 в случае если operand size $=$ 64
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инструкция swapgs}
\begin{itemize}
    \item При syscall все регистры оказываются заняты, а rsp указывает на пользовательский стек
    \item Вопрос: куда же сохранить регистры и начать работать?
    \onslide<2->{
      \item Ответ: нужно выделить специальное пространство и указывать в него регистром \sgs.
      \item Есть специальная инструкция \texttt{swapgs}, которая меняет сегмент GS с содержимым IA32\_KERNEL\_GS\_BASE (0xC0000102)
      \item Для FS такой инструкции нет, поэтому в 64битном режиме на TLS указыват \sfs, а \sgs\ меняется при входе в ядро.
    }
  \end{itemize}
}


\section{Thread Local Storage}

\frame{\frametitle{Многотредовое приложение}
  \begin{itemize}
    \item Много контекстов исполнения: у каждого треда свои регистры и стек
    \item Память общая
    \item Как следствие, глобальные переменные - общие
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Thread Local Storate}
  \begin{itemize}
    \item Иногда хочется сделать глобальную переменную, но в рамках одного треда
    \item Решение - TLS
    \item В C++11 есть спецификатор \texttt{thread\_local}
    \item В более старых версях можно встретить \texttt{\_\_thread}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Имплементация}
  \begin{itemize}
    \item Как можно было бы реализовать TLS?
    \item Например, как хеш-таблицу от треда и ключа переменной
\begin{verbatim}
    thread_local[threadId][key];
\end{verbatim}
    \item Слишком медленно
   \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Имплементация}
  \begin{itemize}
    \item При сборке мы знаем все \texttt{thread\_local} объекты
    \item Мы могли бы зафиксировать расположение таких объектов в некоторой области памяти, тогда смещение в ней было бы известным на этапе компиляции
    \item Каждому треду нужно дать свою область
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Thread local storage}
\begin{verbatim}
__thread int a;
int get_a() {return a;}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Thread local storage}
\begin{verbatim}
0000000000000000 <get_a>:
   0:   64 8b 04 25 00 00 00    mov    %fs:0x0,%eax
   7:   00 
   8:   c3                 retq   
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Thread local storage}
{\small
\begin{verbatim}
Section Headers:
  [ 5] .tbss             NOBITS           0000000000000000  0000005c
       0000000000000004  0000000000000000 WAT       0     0     4
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
Relocation section '.rela.text' at offset 0x228 contains 2 entries:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000004  000b00000017 R_X86_64_TPOFF32  0000000000000000 a + 0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
Symbol table '.symtab' contains 13 entries:
    11: 0000000000000000     4 TLS     GLOBAL DEFAULT    5 a
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Thread local storage}
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000660 <get_a>:
 660:   64 8b 04 25 fc ff ff    mov    %fs:0xfffffffffffffffc,%eax
 667:   ff 
 668:   c3                      retq   
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{FS и GS в x86\_64}
  \begin{itemize}
    \item Сегменты FS и GS в 64битном режиме могут быть неплоские
    \item Адрес вида \texttt{\%fs:address} считается как $address + base$, где $base$ - база FS
    \item Система может сделать каждому треду свою базу FS
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{TCB}
\only<1-2>{
  \begin{itemize}
    \item Thread Control Block содержит всю информацию о треде
    \item Адерс TCB - идентификатор треда (типа \texttt{pthread\_t})
    \item В самом треде этот адрес доступен как база FS
    \item Вопрос - как в треде получить эту базу?
    \pause
    \item Вообще говоря это нельзя, но записана и доступна по адресу \texttt{\%fs:0}
  \end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[height=0.75\textheight,page=1]{images/tls.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[height=0.75\textheight,page=2]{images/tls.pdf}}
}


\frame{\frametitle{Доступ до TLS в том же модуле}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item В случае использования TLS в том же модуле компилятор может сделать обращение по смещению от \sfs
    \item Когда переменная в TLS лежит в динамических библиотеках будет сложнее
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.4\textheight,page=3]{images/tls.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ до TLS в том же модуле}
{\small
Object
\begin{verbatim}
   0:   64 8b 04 25 00 00 00    mov    %fs:0x0,%eax
   7:   00 
\end{verbatim}

Relocation
\begin{verbatim}
0000000000000004 R_X86_64_TPOFF32  a
\end{verbatim}

Linked
\begin{verbatim}
 660:   64 8b 04 25 fc ff ff    mov    %fs:0xfffffffffffffffc,%eax
 667:   ff 
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Доступ до TLS в другом модуле}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Когда переменная в другом модуле, то смещение считается при линковке
    \item Когда переменная в динамически слинкованой библиотеке, то смещение от \sfs считается при загрузке и записывается в GOT
    \item При обращении к переменной в TLS из динамически подгруженной библиотеки смещение читается из GOT
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.75\textheight,page=4]{images/tls.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ до TLS в библиотеке}
{\small
Object
\begin{verbatim}
 0: 48 8b 05 00 00 00 00   mov  0x0(%rip),%rax
 7: 64 c7 00 0c 00 00 00   movl $0xc,%fs:(%rax)
\end{verbatim}

Relocation
\begin{verbatim}
0000000000000003 R_X86_64_GOTTPOFF  a-0x4
\end{verbatim}

Linked
\begin{verbatim}
 630:   48 8b 05 b1 09 20 00    mov    0x2009b1(%rip),%rax
 637:   64 c7 00 0c 00 00 00    movl   $0xc,%fs:(%rax)
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Доступ до TLS из библиотеки}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Разделяемая библиотека не знает, была ли она загружена при старте, или уже в рантайме с помощью \texttt{dlopen}
    \item Для доступа в TLS приходится звать функцию, которая будет находить нужный оффсет по dtv
    \item Но функции нужно передать номер библиотеки и смещение относительно TLS библиотеки
    \item Номер библиотеки и смещение узнаются получаются через GOT
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.4\textheight,page=5]{images/tls.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ до TLS из библиотеки}
\begin{verbatim}
void * __tls_get_addr (tls_index *ti) {
    return dtv[ti_module].pointer + ti_offset
}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
typedef struct {
  uint64_t ti_module;
  uint64_t ti_offset;
} tls_index;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ до TLS из библиотеки}
{\small
Object
\begin{verbatim}
  4: 66 48 8d 3d 00 00 00  lea 0x0(%rip),%rdi 
  b: 00 
  c: 66 66 48 e8 00 00 00  callq 14 
 13: 00
 14: 8b 00                 mov    (%rax),%eax
 
\end{verbatim}

Relocation
\begin{verbatim}
0000000000000008 R_X86_64_TLSGD    a-0x4
0000000000000010 R_X86_64_PLT32    __tls_get_addr-0x4
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Доступ до TLS из библиотеки}
{\small
Linked shared
\begin{verbatim}
 6d4:   66 48 8d 3d 0c 09 20    lea 0x20090c(%rip),%rdi        # 200fe8 <a@@Base+0x200fe8>
 6db:   00 
 6dc:   66 66 48 e8 ec fe ff    callq 5d0 <__tls_get_addr@plt>
 6e3:   ff 
 6e4:   8b 00                   mov    (%rax),%eax
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
000000200fe8  000c00000010 R_X86_64_DTPMOD64 00000000 a + 0
000000200ff0  000c00000011 R_X86_64_DTPOFF64 00000000 a + 0
\end{verbatim}
}
\end{frame}

%\frame{\frametitle{TCB}
% картинка
%  \begin{itemize}
%    \item Если переменная из самой библиотеки, то смещение известно, но номер библиотеки придется взять из GOT
%    \item Если переменная из другой библиотеки, то нужно брать и номер библиотеки, и смещение из GOT
%  \end{itemize}
%}

\frame{\frametitle{Запуск тредов}
  \begin{itemize}
    \item Основной тред аллоцирует структуры и устанавливает FS с помощью системного вызова \texttt{arch\_prctl}
    \item При создании нового треда, структура копируется на его же стек и адрес TCB передается в вызов \texttt{clone}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{База FS}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: как ядро меняет FS чтобы установить TCB
    \pause
    \item Старый способ - через селектор и запись в GOT
    \item Новый способ - \texttt{wrmsr} \texttt{FS\_BASE}, но это только в ядре
    \item Еще более новый - \texttt{wrfsbase}, можно выполнять в пользовательском коде
    \item Аналогичные команды есть и для GS
  \end{itemize}
}

\section{Сегменты в 32битном и 16битном режимах}

\frame{\frametitle{Сегменты в 32-битном режиме}
  \begin{itemize}
    %\item Регистры \scs, \sss, \sds\ и пр - 16-битные
    %\item Но их значения не участвуют непосредственно в вычислении адреса.
    %\item Вместо этого они называются селекторами сегментов и указывают на 64-битное поле в таблице дескрипторов.
    \item На регистрах находятся селекторы, указывающие в таблицу дескрипторов.
    \item Дескриптор содержит 32-битную базу, лимит, тип сегмента и права доступа.
    \item Проверяется что $address < limit$.
    \item Обращение по адресу $address$ в сегменте c базой $base$ даст адрес $$base + address$$.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Сегменты в 16-битном режиме}
  \begin{itemize}
       \item Сегменты - просто 16-битные числа.
       \item Сегмент интерпретируется как оффсет, сдвинутый на 4.
       \item Обращение по адресу $address$ в сегменте $segment$ даст адрес $$segment * 16 + address$$.
       \item Сегменты позволяют использовать мегабайт памяти в 16-битном режиме.
  \end{itemize}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\frame{\frametitle{Уровни привелегий: базовые свойства}
%  \begin{itemize}
%    \item Код с уровнем привелегий $i$ может смотреть только данные уровня $i$ и выше (менее привелигерованные).
%    \item Просто так уровень привелегий менять нельзя.
%    \item Чтобы повысить уровень привелегий, нужно, чтобы были настроены точки входа (call gates, trap gates, syscalls).
%    \item Понизить уровень привелегий можно "возвратом из гейта".
%  \end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Сегменты в 64-битном режиме}
%  \begin{itemize}
%    \item Поскольку основным механизмном защиты памяти стали таблицы страниц, сегменты стали плоскими.
%    \item Лимит не учитывается ни в каком сегменте.
%    \item Сегменты CS, DS, SS и ES - плоские (база всегда 0).
%    \item У сегментов FS и GS 64-битная база, которую можно менять.
%    \item Сегменты по-прежнему используются для установки привелегий.
%  \end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Приложение, активно использующее сегменты}
%\vspace{-1em}
%\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/multiseg.png}
%}
%
%\frame{\frametitle{Таблицы дескрипторов}
%\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/stables.png}
%}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item xv6 book, chapter 1.
    \item A Deep dive into Thread Local Storage \href{https://chao-tic.github.io/blog/2018/12/25/tls}{link}
    \item Intel 64 and IA-32 Architectures Software Developer’s Manual, Volume 3
  \end{itemize}
}

\end{document}
